
%% bare_jrnl.tex
%% V1.4a
%% 2014/09/17
%% by Michael Shell
%% see http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.8a or later) with an IEEE
%% journal paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/

%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE! 
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_conf_compsoc.tex,
%%                    bare_jrnl_compsoc.tex, bare_jrnl_transmag.tex
%%*************************************************************************


% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices and paper sizes can       ***
% *** trigger bugs that do not appear when using other class files.       ***                          ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/



\documentclass[journal]{IEEEtran}
%
% If IEEEtran.cls has not been installed into the LaTeX system files,
% manually specify the path to it like:
% \documentclass[journal]{../sty/IEEEtran}





% Some very useful LaTeX packages include:
% (uncomment the ones you want to load)

% *** MISC UTILITY PACKAGES ***
%
%\usepackage{ifpdf}
% Heiko Oberdiek's ifpdf.sty is very useful if you need conditional
% compilation based on whether the output is pdf or dvi.
% usage:
% \ifpdf
%   % pdf code
% \else
%   % dvi code
% \fi
% The latest version of ifpdf.sty can be obtained from:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/
% Also, note that IEEEtran.cls V1.7 and later provides a builtin
% \ifCLASSINFOpdf conditional that works the same way.
% When switching from latex to pdflatex and vice-versa, the compiler may
% have to be run twice to clear warning/error messages.






% *** CITATION PACKAGES ***
%
%\usepackage{cite}
% cite.sty was written by Donald Arseneau
% V1.6 and later of IEEEtran pre-defines the format of the cite.sty package
% \cite{} output to follow that of IEEE. Loading the cite package will
% result in citation numbers being automatically sorted and properly
% "compressed/ranged". e.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] without using
% cite.sty will become [1], [2], [5]--[7], [9] using cite.sty. cite.sty's
% \cite will automatically add leading space, if needed. Use cite.sty's
% noadjust option (cite.sty V3.8 and later) if you want to turn this off
% such as if a citation ever needs to be enclosed in parenthesis.
% cite.sty is already installed on most LaTeX systems. Be sure and use
% version 5.0 (2009-03-20) and later if using hyperref.sty.
% The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/cite/
% The documentation is contained in the cite.sty file itself.



\usepackage{graphicx}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)


% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\ifCLASSINFOpdf
  % \usepackage[pdftex]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../pdf/}{../jpeg/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png}
\else
  % or other class option (dvipsone, dvipdf, if not using dvips). graphicx
  % will default to the driver specified in the system graphics.cfg if no
  % driver is specified.
  % \usepackage[dvips]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../eps/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi
% graphicx was written by David Carlisle and Sebastian Rahtz. It is
% required if you want graphics, photos, etc. graphicx.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation
% can be obtained at: 
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/graphics/
% Another good source of documentation is "Using Imported Graphics in
% LaTeX2e" by Keith Reckdahl which can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/info/epslatex/
%
% latex, and pdflatex in dvi mode, support graphics in encapsulated
% postscript (.eps) format. pdflatex in pdf mode supports graphics
% in .pdf, .jpeg, .png and .mps (metapost) formats. Users should ensure
% that all non-photo figures use a vector format (.eps, .pdf, .mps) and
% not a bitmapped formats (.jpeg, .png). IEEE frowns on bitmapped formats
% which can result in "jaggedy"/blurry rendering of lines and letters as
% well as large increases in file sizes.
%
% You can find documentation about the pdfTeX application at:
% http://www.tug.org/applications/pdftex





% *** MATH PACKAGES ***
%
%\usepackage[cmex10]{amsmath}
% A popular package from the American Mathematical Society that provides
% many useful and powerful commands for dealing with mathematics. If using
% it, be sure to load this package with the cmex10 option to ensure that
% only type 1 fonts will utilized at all point sizes. Without this option,
% it is possible that some math symbols, particularly those within
% footnotes, will be rendered in bitmap form which will result in a
% document that can not be IEEE Xplore compliant!
%
% Also, note that the amsmath package sets \interdisplaylinepenalty to 10000
% thus preventing page breaks from occurring within multiline equations. Use:
%\interdisplaylinepenalty=2500
% after loading amsmath to restore such page breaks as IEEEtran.cls normally
% does. amsmath.sty is already installed on most LaTeX systems. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/





% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
%
%\usepackage{algorithmic}
% algorithmic.sty was written by Peter Williams and Rogerio Brito.
% This package provides an algorithmic environment fo describing algorithms.
% You can use the algorithmic environment in-text or within a figure
% environment to provide for a floating algorithm. Do NOT use the algorithm
% floating environment provided by algorithm.sty (by the same authors) or
% algorithm2e.sty (by Christophe Fiorio) as IEEE does not use dedicated
% algorithm float types and packages that provide these will not provide
% correct IEEE style captions. The latest version and documentation of
% algorithmic.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithms/
% There is also a support site at:
% http://algorithms.berlios.de/index.html
% Also of interest may be the (relatively newer and more customizable)
% algorithmicx.sty package by Szasz Janos:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithmicx/




% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
%
%\usepackage{array}
% Frank Mittelbach's and David Carlisle's array.sty patches and improves
% the standard LaTeX2e array and tabular environments to provide better
% appearance and additional user controls. As the default LaTeX2e table
% generation code is lacking to the point of almost being broken with
% respect to the quality of the end results, all users are strongly
% advised to use an enhanced (at the very least that provided by array.sty)
% set of table tools. array.sty is already installed on most systems. The
% latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/tools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.




% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
%\ifCLASSOPTIONcompsoc
%  \usepackage[caption=false,font=normalsize,labelfont=sf,textfont=sf]{subfig}
%\else
%  \usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
%\fi
% subfig.sty, written by Steven Douglas Cochran, is the modern replacement
% for subfigure.sty, the latter of which is no longer maintained and is
% incompatible with some LaTeX packages including fixltx2e. However,
% subfig.sty requires and automatically loads Axel Sommerfeldt's caption.sty
% which will override IEEEtran.cls' handling of captions and this will result
% in non-IEEE style figure/table captions. To prevent this problem, be sure
% and invoke subfig.sty's "caption=false" package option (available since
% subfig.sty version 1.3, 2005/06/28) as this is will preserve IEEEtran.cls
% handling of captions.
% Note that the Computer Society format requires a larger sans serif font
% than the serif footnote size font used in traditional IEEE formatting
% and thus the need to invoke different subfig.sty package options depending
% on whether compsoc mode has been enabled.
%
% The latest version and documentation of subfig.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/




% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/


%\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE does not allow
% \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the IEEE should note
% that IEEE rarely uses double column equations and that authors should try
% to avoid such use. Do not be tempted to use the cuted.sty or midfloat.sty
% packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does not format its papers in
% such ways.
% Do not attempt to use stfloats with fixltx2e as they are incompatible.
% Instead, use Morten Hogholm'a dblfloatfix which combines the features
% of both fixltx2e and stfloats:
%
% \usepackage{dblfloatfix}
% The latest version can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/dblfloatfix/




%\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
%  \usepackage[nomarkers]{endfloat}
% \let\MYoriglatexcaption\caption
% \renewcommand{\caption}[2][\relax]{\MYoriglatexcaption[#2]{#2}}
%\fi
% endfloat.sty was written by James Darrell McCauley, Jeff Goldberg and 
% Axel Sommerfeldt. This package may be useful when used in conjunction with 
% IEEEtran.cls'  captionsoff option. Some IEEE journals/societies require that
% submissions have lists of figures/tables at the end of the paper and that
% figures/tables without any captions are placed on a page by themselves at
% the end of the document. If needed, the draftcls IEEEtran class option or
% \CLASSINPUTbaselinestretch interface can be used to increase the line
% spacing as well. Be sure and use the nomarkers option of endfloat to
% prevent endfloat from "marking" where the figures would have been placed
% in the text. The two hack lines of code above are a slight modification of
% that suggested by in the endfloat docs (section 8.4.1) to ensure that
% the full captions always appear in the list of figures/tables - even if
% the user used the short optional argument of \caption[]{}.
% IEEE papers do not typically make use of \caption[]'s optional argument,
% so this should not be an issue. A similar trick can be used to disable
% captions of packages such as subfig.sty that lack options to turn off
% the subcaptions:
% For subfig.sty:
% \let\MYorigsubfloat\subfloat
% \renewcommand{\subfloat}[2][\relax]{\MYorigsubfloat[]{#2}}
% However, the above trick will not work if both optional arguments of
% the \subfloat command are used. Furthermore, there needs to be a
% description of each subfigure *somewhere* and endfloat does not add
% subfigure captions to its list of figures. Thus, the best approach is to
% avoid the use of subfigure captions (many IEEE journals avoid them anyway)
% and instead reference/explain all the subfigures within the main caption.
% The latest version of endfloat.sty and its documentation can obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/endfloat/
%
% The IEEEtran \ifCLASSOPTIONcaptionsoff conditional can also be used
% later in the document, say, to conditionally put the References on a 
% page by themselves.




% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
%
%\usepackage{url}
% url.sty was written by Donald Arseneau. It provides better support for
% handling and breaking URLs. url.sty is already installed on most LaTeX
% systems. The latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/url/
% Basically, \url{my_url_here}.




% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

%
% paper title
% Titles are generally capitalized except for words such as a, an, and, as,
% at, but, by, for, in, nor, of, on, or, the, to and up, which are usually
% not capitalized unless they are the first or last word of the title.
% Linebreaks \\ can be used within to get better formatting as desired.
% Do not put math or special symbols in the title.
\title{SisFundacoes: Uma Ferramenta para Estimativa da Capacidade de Carga de Fundações Profundas}
%
%
% author names and IEEE memberships
% note positions of commas and nonbreaking spaces ( ~ ) LaTeX will not break
% a structure at a ~ so this keeps an author's name from being broken across
% two lines.
% use \thanks{} to gain access to the first footnote area
% a separate \thanks must be used for each paragraph as LaTeX2e's \thanks
% was not built to handle multiple paragraphs
%

\author{Gabriel Bronzatti Moro,%~\IEEEmembership{Member,~IEEE,}%
        ~Eduardo Carvalho da Costa,%~\IEEEmembership{Fellow,~OSA,}%
        ~João Pablo Silva da Silva%~Jane~Doe,~\IEEEmembership{Life~Fellow,~IEEE}%
        ~e Magnos Baroni
        
\thanks{Gabriel Bronzatti Moro é graduado no curso de Engenharia de Software pela Universidade Federal do Pampa (UNIPAMPA), Campus Alegrete. (e-mail: gabrielbronzattimoro.es@gmail.com)}
\thanks{Eduardo Carvalho da Costa é graduado no curso de Engenharia Civil pela Universidade Federal do Pampa (UNIPAMPA), Campus Alegrete. (e-mail: eduardo.cdc@hotmail.com)}
\thanks{João Pablo Silva da Silva é doutorando em Computação pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) e docente na Universidade Federal do Pampa (UNIPAMPA), Campus Alegrete. (email: joaosilva@unipampa.edu.br)}
\thanks{Magnos Baroni é mestre em Geotecnia pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) e docente na Universidade Federal de Santa Maria (UFSM). (email: magnos.baroni@gmail.com)}



}

% note the % following the last \IEEEmembership and also \thanks - 
% these prevent an unwanted space from occurring between the last author name
% and the end of the author line. i.e., if you had this:
% 
% \author{....lastname \thanks{...} \thanks{...} }
%                     ^------------^------------^----Do not want these spaces!
%
% a space would be appended to the last name and could cause every name on that
% line to be shifted left slightly. This is one of those "LaTeX things". For
% instance, "\textbf{A} \textbf{B}" will typeset as "A B" not "AB". To get
% "AB" then you have to do: "\textbf{A}\textbf{B}"
% \thanks is no different in this regard, so shield the last } of each \thanks
% that ends a line with a % and do not let a space in before the next \thanks.
% Spaces after \IEEEmembership other than the last one are OK (and needed) as
% you are supposed to have spaces between the names. For what it is worth,
% this is a minor point as most people would not even notice if the said evil
% space somehow managed to creep in.



% The paper headers
\markboth{}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for Journals}
% The only time the second header will appear is for the odd numbered pages
% after the title page when using the twoside option.
% 
% *** Note that you probably will NOT want to include the author's ***
% *** name in the headers of peer review papers.                   ***
% You can use \ifCLASSOPTIONpeerreview for conditional compilation here if
% you desire.




% If you want to put a publisher's ID mark on the page you can do it like
% this:
%\IEEEpubid{0000--0000/00\$00.00~\copyright~2014 IEEE}
% Remember, if you use this you must call \IEEEpubidadjcol in the second
% column for its text to clear the IEEEpubid mark.



% use for special paper notices
%\IEEEspecialpapernotice{(Invited Paper)}




% make the title area
\maketitle

% As a general rule, do not put math, special symbols or citations
% in the abstract or keywords.
\begin{abstract}
The need to build new buildings is a demand resulting from population growth, new constructions in places where the soil does not offer favorable conditions is the main reason to choose by deep foundations, which allow you to choose a depth where the soil is adequate to support the load of the construction. The design of a deep foundation involves a lot of parameters and many load capacity calculation routines, this process is tiresome for the Civil Engineer and generates problems such as inconsistencies in the results, error in the registered parameters, numeric conversion errors among others. Thus the aim of this paper is to present the SisFundacoes, a tool that offers supports to create projects of load capacity the stakes in deep foundations. The methodology used to develop the tool consists of an incremental development process, which uses basic software engineering disciplines such as problem analysis, design, coding and testing. The main result obtained in this work is a software tool, this tool can be utilized in deep foundations project for to calculate the loading capacity of the used stakes in building. The software tests performed show satisfactory results. from these we can say that the tool has a satisfactory level of reliability and can be used to calculate the load capacity of deep foundations.
\end{abstract}

% Note that keywords are not normally used for peerreview papers.
\begin{IEEEkeywords}
Software Engineering, Civil Engineering, Load Capacity, Support Tool
\end{IEEEkeywords}


% For peer review papers, you can put extra information on the cover
% page as needed:
% \ifCLASSOPTIONpeerreview
% \begin{center} \bfseries EDICS Category: 3-BBND \end{center}
% \fi
%
% For peerreview papers, this IEEEtran command inserts a page break and
% creates the second title. It will be ignored for other modes.
\IEEEpeerreviewmaketitle



\section{Introdução}
% The very first letter is a 2 line initial drop letter followed
% by the rest of the first word in caps.
% 
% form to use if the first word consists of a single letter:
% \IEEEPARstart{A}{demo} file is ....
% 
% form to use if you need the single drop letter followed by
% normal text (unknown if ever used by IEEE):
% \IEEEPARstart{A}{}demo file is ....
% 
% Some journals put the first two words in caps:
% \IEEEPARstart{T}{his demo} file is ....
% 
% Here we have the typical use of a "T" for an initial drop letter
% and "HIS" in caps to complete the first word.
\IEEEPARstart{F}{undações}~profundas são elementos estruturais pré-moldados ou concretados \textit{in situ}, que possuem a função de transmitir ao solo as cargas provenientes de uma supraestrutura. Para obras verticais de maior porte, como edifícios, estádios, centros esportivos, e para regiões onde o solo superficial não apresenta a devida capacidade de carga, opta-se pela execução de fundações profundas para transmitir ao solo as cargas provenientes destas construções~[\ref{azeredo}].

Historicamente a previsão da capacidade de carga destas fundações constitui-se em um dos principais desafios do Engenheiro Geotécnico, pois requer além da aplicação das metodologias de projeto, a estimativa dos parâmetros do solo e da interação solo-estaca. Velloso e Lopes (2010) salientam que “o ramo das fundações exige muita experiência por parte do engenheiro civil” devido à diversidade de solos existentes e a sua imprevisibilidade comportamental.

A prática brasileira utiliza o ensaio SPT (\textit{Standard Penetration Test}) para a obtenção dos parâmetros do solo. Esses parâmetros são posteriormente utilizados em equações analíticas, resultando na estimativa da capacidade de carga de diferentes tipos de estacas, com diferentes diâmetros e comprimentos.

Desta maneira, apresentar-se-á a versão beta da ferramenta SisFundacoes para apoiar o cálculo da capacidade de carga de diferentes tipos de estacas, com diferentes profundidades e inseridas em solos com diferentes composições. 

%A metodologia utilizada nesse trabalho foi um processo incremental de desenvolvimento de software, a cada %ciclo do processo foram realizadas atividades de análise, projeto, codificação e testes de software.

%O crescimento populacional no Brasil vem %acarretando a falta de espaço em grandes %centros urbanos, dificultando a construção %de moradias, centros comerciais, culturais %e de lazer. A partir disso surge a %necessidade de construir em locais antes %desprezados devido a sua baixa capacidade %de suportar essas construções. Na maioria %das vezes as fundações profundas são a %melhor opção de construir nessas %situações, visto que, permite encontrar no %terreno alvo o solo apropriado~%\cite{GEORS:eduardo}.

%De acordo com Azeredo (1997), as fundações %são elementos estruturais com a finalidade %de transmitir ao terreno as cargas %provenientes de uma estrutura. Quando %essas estruturas são construídas em %terrenos com baixa capacidade de suporte, %necessitam apoiar-se sobre solo adequado %em maior profundidade. Desse modo, %executa-se fundações com o formato de %estacas, chamadas assim de fundações %profundas.

%A capacidade de carga de uma fundação é o %valor em toneladas que a estrutura pode %resistir sem que haja a sua ruptura. Esta %capacidade de carga deve ser calculada %considerando a soma das parcelas de %resistência de ponta da estaca, quando a %sua extremidade fica em contato com solo %resistente, e de resistência lateral, %considerando o atrito que há lateralmente %entre a estaca e as camadas de solo.


%O cálculo da capacidade de carga de %estacas para fundações profundas envolve %uma série de parâmetros e cálculos %sucessivos, esses parâmetros podem ser %referentes aos tipos de solo encontrados %no terreno em que será realizada a obra e %também das estacas que serão utilizadas na %mesma. O principal objetivo do processo de %dimensionamento de estacas é analisar a %capacidade de carga das estacas.

%Durante o desenvolvimento dos cálculos da %capacidade de carga da estaca para a %fundação, muitas vezes nesse procedimento %geram-se inconsistências em parâmetros, %erros de cálculo e improdutividade, pois %envolve uma série de parâmetros e muita %atenção do projetista. Considerando essas %dificuldades, o objetivo desse trabalho é %a apresentar uma ferramenta de apoio para %o dimensionamento de estacas para %fundações profundas, essa ferramenta pode %ser utilizada tanto pelo engenheiro civil, %como por estudantes de engenharia para a %criação de seus projetos de %dimensionamento.

\subsection{Organização do Trabalho}

O presente trabalho está organizado da seguinte maneira: a seção 2 apresenta os conceitos básicos sobre Fundações Profundas, já na seção 3 é apresentado os métodos de cálculo utilizados pelo software, a metodologia utilizada para o desenvolvimento da ferramenta é apresentada na seção 4 e na seção 5 é apresentado o resultado do trabalho. O artigo é finalizado com a seção 6, nela é descrito sobre aprendizados, desafios e o principal resultado adquirido na realização do trabalho.

 
\hfill Novembro 12, 2015

\section{Fundações Profundas}

%Uma fundação profunda é indicada em casos %onde o solo de superfície não possui a %resistência adequada  para suportar o peso %(ou carga) da construção, esse tipo de %fundação transmite as tensões que ocorrem %no solo através da sua base (resistência %de ponta) e do seu atrito lateral. A~NBR %6122 (ABNT, 2010) define que uma fundação %profunda é aquela que possui uma %profundidade de assente maior do que 2 %vezes sua menor dimensão em planta e de, %no mínimo 3 metros~\cite{ABNT:NBR}.

%Diferente de uma fundação superficial, a %qual transmite a carga da construção ao %solo apenas pela área da base da fundação, %uma fundação profunda utiliza estacas em %sua estrutura para transmitir a carga da %construção ao solo. A atuação das estacas %no solo podem ser visualizadas na Figura~%\ref{imagemFormasDeTrabalhoDeUmaEstaca}.

A NBR 6122/2010~\cite{ABNT:NBR} define fundação profunda como aquela que possui profundidade de assente maior do que 2 vezes sua menor dimensão em planta e de, no mínimo, 3 metros.

As fundações profundas são executadas em forma de estacas e sua capacidade de suporte pode ser calculada considerando duas parcelas: a parcela de resistência de ponta da estaca; e a parcela e resistência lateral, que é calculada considerando o atrito lateral que ocorre entre a estaca e o solo. Existindo situações onde a estaca poderá ser dimensionada apenas pela sua resistência de ponta ou pelo seu atrito lateral. Desse modo, a capacidade de carga total de uma estaca é dada pela equação~\ref{equacaoCapacidadeTotalDeCarga}.

\begin{equation}\label{equacaoCapacidadeTotalDeCarga}
Q_t = Q_p + Q_l
%\cite{RefNoVA1:2}.
\end{equation}

Onde:
\begin{itemize}
\item $Q_t$ = capacidade de carga total da estaca;
\item $Q_p$ = resistência de ponta da estaca;
\item $Q_l$ = resistência por atrito lateral da estaca.
\end{itemize}

%\begin{figure}[!htb]
% \centering
% \includegraphics[width=3.1in]{formasDeTrabalhoDeUmaEstaca.png}
% \caption{Formas de trabalho de uma estaca.}
% Fonte: Elaboração própria adaptado de Baroni (2013).
% \label{imagemFormasDeTrabalhoDeUmaEstaca}
%\end{figure}

O software em desenvolvimento trabalha com a soma das parcelas de resistência, mas também mostra ao usuário as resistências de ponta e por atrito lateral calculadas separadamente, ficando a critério do usuário a sua utilização de melhor maneira.

%Conforme apresentado na Figura~%\ref{imagemFormasDeTrabalhoDeUmaEstaca}, as formas de %trabalho de uma estaca são a estaca flutuante, resistir %apenas pela ponta, sofrer a ação do atrito negativo na %camada de solo compreensível e resistir pela sua %resistência da ponta e pelo atrito lateral. O foco da %ferramenta desenvolvida neste trabalho é calcular as %parcelas de resistência de ponta e resistência lateral %da fundação.

\subsection{Tipos de Estacas}

Conforme Velloso e Lopes~\cite{VELLOSOLOPES:2010}, pode-se classificar as estacas em dois grandes grupos: as estacas ``de deslocamento'' e as estacas ``de substituição''.

As estacas de substituição são estacas moldadas \textit{in loco}, perante a realização de uma perfuração no solo, através de escavação, onde ocorre a retirada do solo e, logo após, a concretagem da estaca. Nessa categoria enquadram-se as estacas Strauss, rotativas em geral, estacas hélice contínua e estacas raiz. 

%Na Figura ~\ref{imagemEstacaDeSubstituicao} está representada a metodologia construtiva de uma estaca %de substituição do tipo hélice contínua.

%\begin{figure}[!htb]
% \centering
% \includegraphics[width=3.1in]{estacaDeSubstituicaoExemploDElas.png}
% \caption{Execução da estaca hélice contínua~\cite{Fundesp:2012}.}
% \label{imagemEstacaDeSubstituicao}
%\end{figure}

As estacas de deslocamento são aquelas fabricadas em indústrias e transportadas até a obra. Podem ser de concreto armado, metálicas ou de madeira (no caso de obras provisórias) e são introduzidas no solo através de percussão ou prensagem.


%Também pode-se classificar estacas  em  uma  categoria  %intermediária  chamada  de estacas  “sem  deslocamento”,  %quando  não  há  retirada  do  solo  no  processo  de %escavação, esse é o caso da estaca Raiz~%\cite{VELLOSOLOPES:2010}.

\subsection{Ensaio \textit{Standard Penetration Test} (SPT)}

O ensaio SPT consiste em um ensaio de reconhecimento de solo, realizado em campo, com a finalidade de conhecer o subsolo~\textit{in situ} através da retirada de amostras, por meio da cravação de um amostrador e medida pelo número de golpes necessários para a sua cravação.

O ensaio SPT é normatizado pela ABNT/NBR 6484/2001. Nesse  ensaio,  determina-se  o  índice  de  resistência  à  penetração  do  amostrador ($N_{SPT}$)), além do nível da água no subsolo e da estratificação do solo, por meio da retirada de amostras. O ensaio consiste basicamente na cravação de um amostrador normalizado, chamado originalmente de~\textit{Raymond-Terzaghi}, por meio de golpes de um peso de 65 kgf, caindo de uma altura de 75 cm. Conta-se o número de golpes necessários para penetrar cada parcela de 15cm do amostrador. O índice de resistência à penetração ($N_{SPT}$) será a soma de números de golpes necessários para cravar os últimos 30cm do amostrador no solo.

A empresa responsável pela execução do SPT, deve gerar um relatório contendo as principais informações do ensaio, como o tipo de solo, valor do $N_{SPT}$ a cada metro de profundidade, cota da boca do furo e a localização dos ensaios. Esse relatório serve como base para os cálculos da capacidade de carga das estacas e para o projeto de fundações como um todo.


\section{Métodos de Cálculo}

Os métodos Aoki e Velloso (1975) e Décourt e Quaresma (1978) são amplamente utilizados na previsão da capacidade de carga de estacas. Esses métodos foram implementados no software e serão detalhados a seguir.

\subsection{Método de Aoki-Velloso}

O método é baseado em resultados de resistência do ensaio de Cone (CPT), foi apresentado por Aoki e Velloso em 1975 no V Congresso Panamericano de Mecânica dos Solos e Engenharia de Fundações~\cite{DECOURTCINTRA:1998}.

A resistência total pode ser definida como a soma das parcelas de resistência lateral e resistência de ponta. A resistência de ponta calculada pelo método de Aoki-Velloso é dada pela equação~\ref{resistenciaDePontaAoki}.

\begin{equation}\label{resistenciaDePontaAoki}
R_p = \sum K * N_b * (A_b/F_1) %\cite{DECOURTCINTRA:1998}
\end{equation}

Onde:
\begin{itemize}
\item K = coeficiente de correlação com os resultados de ensaio de cone;
\item $N_b$ = valor de $N_{SPT}$ na base (ponta) da estaca;
\item $A_b$ = área da base (ponta) da estaca;
\item $F_1$ = coeficiente de correlação de resistência de ponta para levar em conta a diferença de comportamento entre a estaca e o ensaio de cone.
\end{itemize}

A resistência lateral calculada pelo método de Aoki-Velloso é calculada pela seguinte fórmula definida na equação~\ref{resistenciaLateralAoki}.

\begin{equation}\label{resistenciaLateralAoki}
R_l = \sum \alpha _i * k_i * N_m * P * (\Delta _L/F_2) %\cite{DECOURTCINTRA:1998}.
\end{equation}

Onde:
\begin{itemize}
\item $\alpha _i$ = razão de atrito na camada i;
\item $N_m$ = valor de $N_{SPT}$ médio na camada i;
\item $\Delta _L$ = comprimento da estaca na camada i;
\item $k_i$ = coeficiente de correlação com resultados do ensaio de cone na camada i;
\item $F_2$ = coeficiente de correlação de resistência lateral para levar em conta a diferença de comportamento entre a estaca e o ensaio de cone;
\item $P$ = perímetro do fuste da estaca.
\end{itemize}

A Tabela~\ref{tabelaDeTipoDeSolo} mostra os valores dos coeficientes k e $\alpha_i$.

\begin{table}[!htb]
%% increase table row spacing, adjust to taste
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
\caption{Valores dos coeficientes k e $\alpha_i$~\cite{DECOURTCINTRA:1998}}
\label{tabelaDeTipoDeSolo}
\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
\begin{tabular}{|c||c|c|}
\hline
Tipo de Solo & K (MPa) & $\alpha_i$ (\%) \\
\hline
Areia & 1,0 & 1,4\\
Areia siltosa & 0,8 & 2,0\\
Areia silto-argilosa & 0,7 & 2,4\\
Areia-argilosa & 0,6 & 3,0\\
Areia argilosa-siltosa & 0,5 & 2,8 \\
Silte & 0,4 & 3,0 \\
Silte arenoso & 0,55 & 2,2\\
Silte areno-argiloso & 0,45 & 2,8 \\
Silte argiloso & 0,23 & 3,4 \\
Silte argilo-arenoso & 0,25 & 3,0 \\
Argila & 0,2 & 6,0 \\
Argila arenosa & 0,35 & 2,4 \\
Argila areno-siltosa & 0,3 & 2,8 \\
Argila siltosa & 0,2 & 4,0 \\
Argila silto-arenosa & 0,3 & 3,0\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A Tabela~\ref{tabelaF1eF2} mostra os valores dos coeficientes $F_1$ e $F_2$ segundo o tipo de solo.

\begin{table}[!htb]
%% increase table row spacing, adjust to taste
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
\caption{Valores dos coeficientes $F_1$ e $F_2$~\cite{DECOURTCINTRA:1998}}
\label{tabelaF1eF2}
\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
\begin{tabular}{|c||c|c|}
\hline
Tipo de Estaca & $F_1$ & $F_2$ \\
\hline
Franki de fuste apiloado & 2,3 & 3,0\\
Franki de fuste vibrado & 2,3 & 3,2\\
Metálica & 1,75 & 3,5\\
Pré-moldada de concreto & 2,5 & 3,5\\
Cravada à percussão & & \\
Pré-moldada de concreto & 1,2 & 2,3 \\
crava à prensagem &  & \\
Escavada com lama betonítica & 3,5 & 4,5 \\
Raíz & 2,2 & 2,4 \\
Strauss & 4,2 & 3,9 \\
Hélice contínua & 3,0 & 3,8 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Método Décourt-Quaresma}

Foi desenvolvido originalmente para estacas de deslocamento (cravadas), onde os valores $Q_p$ e $Q_l$ são obtidos em função dos valores de $N_{SPT}$ medidos no ensaio de SPT.

A resistência de ponta calculada pelo método de Décourt-Quaresma é dada pela equação~\ref{resistenciaDePontaDecourt}~\cite{DECOURTCINTRA:1998}.

\begin{equation}\label{resistenciaDePontaDecourt}
Q_p = \alpha * C * N_pmedio * A_p 
\end{equation}

Onde:
\begin{itemize}
\item $\alpha$ = coeficiente de ponderação;
\item $N_pmedio$ = média dos valores de $N_{SPT}$ medidos na ponta de estaca e imediatamente acima e abaixo da ponta da estaca;
\item $A_p$ = área da base (ponta) da estaca;
\item C = coeficiente em função do tipo de solo.
\end{itemize}

A resistência lateral calculada pelo método Décourt-Quaresma, em $kN$ é dada pela equação~\ref{equacaoResistenciaLateralDecourt}~\cite{DECOURTCINTRA:1998}.

\begin{equation}\label{equacaoResistenciaLateralDecourt}
Q_l = 10 * \beta * (N_l/3 + 1) * U * L 
\end{equation}

Onde:
\begin{itemize}
\item $\beta$ = coeficiente de ponderação;
\item $N_l$ = valor do $N_{SPT}$ na profundidade considerada;
\item U = perímetro da seção transversal do fuste;
\item L = comprimento da estaca.
\end{itemize}

Nas Tabelas~\ref{tabelaK} e~\ref{tabelaAlfaEBeta} mostra-se os valores de C, $\alpha$ e $\beta$ para o método Décourt-Quaresma.

\begin{table}[!htb]
%% increase table row spacing, adjust to taste
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
\caption{Valor de C para o método Décourt-Quaresma~\cite{DECOURTCINTRA:1998}}
\label{tabelaK}
\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
\begin{tabular}{|c||c|}
\hline
Tipo de Solo & C ($kN / m^2$) \\
\hline
Argila & 12 \\
Silte argiloso & 20\\
Silte arenoso & 25\\
Areia & 40\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
%% increase table row spacing, adjust to taste
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
\caption{Valores de $\alpha$ e $\beta$ para o método Décourt-Quaresma~\cite{DECOURTCINTRA:1998}}
\label{tabelaAlfaEBeta}
\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
\begin{tabular}{|c||c|c||c|}
\hline
Tipo de Solo $\alpha - \beta$ & Argilas & Siltes & Areias \\
\hline
Tipo de Estacas/$\alpha - \beta$  & & & \\
Escavada sem lama & 0,85 - 0,8 & 0,6 - 0,65 & 0,5 - 0,5 \\
Escavada com lama & 0,85 - 0,9 & 0,6 - 0,75 & 0,5 - 0,6 \\
Hélice contínua & 0,3 - 1 & 0,3 - 1 & 0,3 - 1 \\
Raíz  & 0,85 - 1,5 & 0,6 - 1,5 & 0,5 - 1,5 \\
Microestaca  & 1 - 3 & 1 - 3 & 1 - 3 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{Materiais e Métodos}

A Engenharia de Software é uma área responsável por tratar as preocupações relacionadas ao desenvolvimento de software, tais como a criação de novos sistemas e também a manutenção de softwares existentes. Essa área provê métodos, teorias e ferramentas para que o desenvolvedor selecione-as adequadamente para a resolução de problemas~\cite{IANSOMMERVILLE:2007}.

A metodologia utilizada nesse trabalho compreende em um processo de desenvolvimento incremental, nesse modelo de processo a cada ciclo um incremento é gerado. A seguir será apresentado as disciplinas básicas de Engenharia de Software utilizadas nos ciclos do processo.

\subsection{Análise do Problema}

O levantamento de requisitos é fundamental para a construção de um software, pois os requisitos não são inventados e sim descobertos através reuniões, entrevistas, técnicas de etnografia, \textit{workshops}, entre outras, as quais são realizadas juntamente com o usuário e demais \textit{stakeholders}\footnote{\textit{Stakeholders} é um termo utilizado para representar as partes interessadas em um processo de software~\cite{NOVOLIVRO}}~\cite{WASZLAVICK:2010}.

As atividades de análise foram realizadas no decorrer do processo, essas atividades tem por objetivo o conhecimento do problema para o qual a ferramenta será desenvolvida. Dentre as atividades de análise, as principais realizadas foram questionários, entrevistas e \textit{workshops} para compreender o problema enfrentado no projeto de fundações profundas. Foram envolvidos como usuários do produto nessas atividades um professor e um aluno do curso de Engenharia Civil.

Os artefatos gerados durante as atividades de análise foram uma documentação de casos de uso, protótipos de tela, um modelo de domínio e o diagrama de atividades de usuário. A partir do estudo dos domínio foi possível criar a documentação de casos de uso da ferramenta, ela define quais são os requisitos funcionais e não funcionais, o fluxo básico de operações que o usuário deve realizar, como também fluxos de exceção e alternativos. Na Figura~\ref{diagramaDeCasosDeUso} é apresentado resumidamente os casos de uso da ferramenta em diagrama.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.6in, height=7cm]{diagramaDeCasosDeUso.png}
 \caption{Diagrama de casos de uso.}
 \label{diagramaDeCasosDeUso}
\end{figure}

%\begin{table}[!htb]
%% increase table row spacing, adjust to taste
%\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
%\caption{Lista dos casos de uso.}
%\label{tabelaDeCasosDeUso}
%\centering
%%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
%\begin{tabular}{|c||c|}
%\hline
%Identificador & Caso de Uso\\
%\hline
%1 & Cadastrar dados de profundidade por $N_Spt$\\
%2 & Editar dados de profundidade por $N_Spt$\\
%3 & Cadastrar o tipo de solo para cada profundidade\\
%4 & Editar o tipo de solo para cada profundidade\\
%5 & Importar planilha de parâmetros de projeto\\
%6 & Escolher o tipo de estaca\\
%7 & Cadastrar dimensões de estaca\\
%8 & Editar dimensões de estaca\\
%9 & Efetuar cálculos de resistência de ponta das estacas\\
%10 & Efetuar cálculos de resistência lateral das estacas\\
%11 & Efetuar cálculos de capacidade total de carga das estacas\\
%12 & Definir faixa de cálculo\\
%13 & Gerar relatório de projeto \\
%14 & Cadastrar dados de identificação do projeto\\
%15 & Editar dados de identificação do projeto\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{table}

Segundo Larman~\cite{LARMAN}, um modelo de domínio permite a compreensão dos conceitos associados ao domínio do problema investigado nas atividades de concepção em um processo de software. O modelo de domínio construído nas atividades de análise foi fundamental para compreender a relação dos conceitos envolvidos no contexto de Engenharia Civil, para projetos de estimativa da capacidade de carga de diferentes tipos de fundações profundas. Esse modelo sofreu várias modificações ao longo do processo. Na~Figura~\ref{imagemModeloDeDominio} é possível visualizá-lo.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.1in,height=14cm]{modeloDeDominio.png}
 \caption{Modelo de domínio gerado nas atividades de análise.}
 \label{imagemModeloDeDominio}
\end{figure}

O diagrama de atividades foi utilizado para mapear as possíveis ações que o usuário pode realizar no sistema. Esse artefato foi construído juntamente com o usuário para também estipular a ordem das tarefas a serem realizadas no sistema. Na Figura~\ref{atividadesRealizadasPeloUsuario} é possível visualizar o diagrama de atividades.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.6in, height=7.5cm]{atividadesRealizadasPeloUsuario.png}
 \caption{Diagrama de atividades.}
 \label{atividadesRealizadasPeloUsuario}
\end{figure}


\subsection{Projeto da Solução}

Segundo Pressman~\cite{PRESSMANN:2009}, as atividades de projeto permitem o conhecimento dos componentes fundamentais do software, como também suas interfaces de conexão. Os artefatos de projeto devem permitir que a solução encontrada pelo Engenheiro de Software atenda os requisitos capturados pelas atividades de análise~\cite{PRESSMANN:2009}.

O principal objetivo das atividades de projeto é a construção da proposta de solução para a problemática investigada nas atividades de análise. Os artefatos de projeto gerados no decorrer do processo foram o diagrama de arquitetura, classes e de sequência. A Figura~\ref{imagemDiagramaDeArquitetura} apresenta o diagrama da arquitetura definida para a ferramenta.

\vspace{0.1cm}

\begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.2in]{modeloDeArquitetura.png}
 \caption{Diagrama da arquitetura da ferramenta.}
 \label{imagemDiagramaDeArquitetura}
\end{figure}

O formato arquitetural adotado compreende para cada nível da arquitetura uma responsabilidade. O nível apresentação é destinado para tratar questões relacionadas a interface gráfica, ou seja, painéis, botões, formulários, janelas e demais elementos gráficos~\cite{GAMA}. O nível modelo trata questões relacionadas a regra de negócio tratada pelo software, a lógica e o processamento das informações. Quanto ao nível serviço, nele são definidos serviços de geração de relátorios, importação de relatórios e demais serviços que são gerenciados pelo nível de controle e fornecidos para toda a aplicação~\cite{GAMA}. No nível controle é realizado o gerenciamento dos demais níveis da arquitetura, essa parte da arquitetura é responsável por gerenciar os serviços, os eventos disparados pelo nível de apresentação e a regra de negócio (localizado no nível modelo)~\cite{GAMA}. Também, existe o nível arquitetural repositório, o qual está dentro do nível modelo, esse nível é responsável pelo gerenciamento das coleções de objetos do modelo. Como o software não possui persistência de dados, esse nível é fundamental para o gerenciamento das coleções de objetos em tempo de execução.

\subsection{Implementação de Código-fonte}

A codificação foi realizada utilizando a linguagem de programação Java, o NetBeans foi utilizado como ferramenta de ambiente de desenvolvimento integrado, o controle de versionamento adotado foi o Git com a ferramenta SourceTree destinada ao gerenciamento do repositório remoto e a documentação foi construída utilizando a API (\textit{Application Programming Interface}) JavaDoc.

A linguagem Java foi escolhida para o desenvolvimento da ferramenta pela vasta quantidade de bibliotecas de programação disponíveis, materiais didáticos e o fato de ser multiplataforma, possibilitando a utilização do mesmo executável para diferentes plataformas de sistemas operacionais (mesma máquina virtual)~\cite{DEITELCOMOPROGRAMAR}.


A codificação dos métodos foi realizada juntamente com a implementação dos testes unitários, ou seja, o método era codificado e após isso eram construídos os possíveis testes unitários. A partir disso, analisava-se continuamente o histórico de implementação do método, pois a qualquer alteração em seu funcionamento os testes unitários eram novamente executados para avaliar se o método atende ao seu objetivo após a modificação realizada.

\subsection{Testes de Software}

Diferentemente do testes de caixa branca, os quais levam em consideração o código-fonte do software, o teste caixa-preta leva em consideração apenas as entradas e saídas das funcionalidades do software. Através dele é possível garantir que os componentes do software funcionam isoladamente~\cite{LIVRODETESTE}.

A atividade de teste em um processo de desenvolvimento é fundamental, pois garante que os resultados adquiridos durante o desenvolvimento estão em conformidade com os requisitos levantados (testes de usuário); desempenho, segurança e comportamentos previstos em situações extremas (testes de sistema); o funcionamento das partes isoladas (testes unitários); e o funcionamento das partes integradas (testes de integração).

Os testes unitários e de integração foram criados e executados utilizando o \textit{framework} JUnit (provido pelo NetBeans), a cobertura desses testes foi avaliada através do \textit{plugin} Ecmma.

Através dos testes unitários criados foi possível avaliar como os componentes de software se comportam quando são utilizadas no cálculo diferentes estacas com mesmas dimensões e parâmetros de solo. Dessa maneira, foi possível avaliar o comportamento do software quando executado nessas circunstâncias.

\section{Resultados}

\subsection{Ferramenta de Apoio ao Projeto de Fundações Profundas}

O principal resultado adquirido no presente trabalho foi a ferramenta SisFundacoes, destinada a estimativa da capacidade de carga de fundações profundas. Através do mecanismo de navegabilidade entre telas, a ferramenta permite que o usuário realize a inserção de informações e parâmetros para o cálculo da capacidada de carga. Na Figura \ref{imagemTelaIdentificacao} é apresentado a primeira etapa do procedimento de cálculo.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=2.8in]{telaIdentificacao.png}
 \caption{Tela da primeira  etapa de projeto.}
 \label{imagemTelaIdentificacao}
\end{figure}

A primeira etapa do procedimento (UC01 e UC17 da Figura~\ref{diagramaDeCasosDeUso}) é o cadastro das informações básicas do projeto, como referência, perfil e a data do projeto. Após isso, o usuário define os $N_{SPT}$s respectivos de cada profundidade do solo (UC02 e UC03 da Figura~\ref{diagramaDeCasosDeUso}). A Figura~\ref{telaDeProfundidadeMaxima} apresenta a tela de profundidade por $N_{SPT}$.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.1in]{telaDeProfundidadeMaxima.png}
 \caption{Tela da segunda  etapa de projeto.}
 \label{telaDeProfundidadeMaxima}
\end{figure}

Após a definição dos $N_{SPTs}$ por profundidade, o usuário deve informar qual é o tipo de solo por profundidade (UC02 e UC03 da Figura~\ref{diagramaDeCasosDeUso}). A Figura~\ref{telaDeTIposDeSolo} apresenta a tela responsável para definir os tipos de solo.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.4in]{telaDeTIposDeSolo.png}
 \caption{Tela da terceira  etapa de projeto.}
 \label{telaDeTIposDeSolo}
\end{figure}

Depois da definição dos tipos de solo por profundidade, o usuário deve escolher qual estaca utilizar e definir as suas dimensões (UC4 e UC5 da Figura~\ref{diagramaDeCasosDeUso}). Essa etapa do projeto pode ser visualizada na Figura~\ref{telaEscolhaDeEstaca}.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.5in, height=7cm]{telaEscolhaDeEstaca.png}
 \caption{Tela da terceira  etapa de projeto.}
 \label{telaEscolhaDeEstaca}
\end{figure}

No quarto passo é definido os fatores de segurança (por padrão eles já vem definidos) e da faixa de cálculo (UC 16 da Figura~\ref{diagramaDeCasosDeUso}). A faixa de cálculo consiste em estabelecer qual é o início e fim da profundidade que o usuário deseja realizar o cálculo de capacidade de carga.

O último passo do projeto é gerar o relatório de projeto (UC 14 da Figura~\ref{diagramaDeCasosDeUso}), a ferramenta disponibiliza dois formatos de relatórios: pdf e Excel. O formato Excel permite que posteriormente o usuário importe o relatório para realizar o cálculo com mesmos parâmetros.

\subsection{Testes de Caixa-preta}

Os tipos de estacas utilizados para para a criação dos testes unitários foram: Trilho, Strauss, Rotativa, Raíz, Pré-moldada, Hélice-contínua e Franki. Para cada estaca foi simulado a mesma condição de terreno, como tipo de solo, profundidade e $N_{SPT}$ por camada. Como gabarito dos testes unitários foi utilizado a planilha de cálculo criada por Ferreira e Delalibera~[\ref{planilhaDeCalculo}].

O total de casos de teste escritos foram 840, dentre esses, 120 para cada tipo de estaca, dos quais foram divididos em 60 testes para verificar os resultados de capacidade de carga do método de Aoki-Velloso e outros 60 para o método de Decóurt-Quaresma. O resultado de cada teste é considerado aprovado quando a capacidade de carga da estaca (resistência total, de ponta e lateral) de ambos os métodos (Aoki-Velloso e Décourt-Quaresma) de cálculo corresponde ao valor definido no gabarito utilizado. Na Figura~\ref{imagemDeGrafio} abaixo é possível visualizar o resultado dos testes em porcentagem.
 
 \begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=3.4in]{graficoDosTestesUnitarios.png}
 \caption{Resultados dos testes unitários.}
 \label{imagemDeGrafio}
\end{figure}

As estacas onde se obteve 100\% de aprovação nos testes foram as estacas de tipo Hélice Contínua e Rotativa, já as estacas de tipo Pré-moldada, Raíz, Strauss e Franki foram obtidos aproximadamente 90,83\% de aprovação nos testes. O menor resultado foi obtido com a estaca Trilho, cerca de 82,5\%.

O motivo dos resultados não atingirem 100\% estão associados aos métodos de arrendondamento adotados, os resultados que não foram exatos na porcentagem ficaram na margem de uma unidade acima ou abaixo. Essa margem de resultados é aceitável, a partir dela se pode  garantir que a ferramenta é eficiente para projetos de capacidade de carga.

A técnica de análise de cobertura foi utilizada para verificar a porcentagem de estruturas de código exercitadas pelos testes unitários. A Tabela~\ref{tabelaDeAnaliseDeCobertura} apresenta as classes alvo e sua porcentagem de cobertura.

\begin{table}[!htb]
%% increase table row spacing, adjust to taste
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
\caption{Análise de cobertura de classes alvo}
\label{tabelaDeAnaliseDeCobertura}
\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
\begin{tabular}{|c||c|}
\hline
Nome da Classe & Cobertura \\
\hline
Projeto & 64\%\\
EngenheiroCivil & 76\%\\
Estaca & 61\%\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

 A partir dos resultados adquiridos na Tabela~\ref{tabelaDeAnaliseDeCobertura} é possível verificar que as classes analisadas possuem cobertura acima de 50\%. A classe que obteve menor cobertura foi a classe ``Estaca'', esse resultado é justificado, visto que, a mesma possui muitos métodos de acesso (\textit{getters}) e configuração (\textit{setters}) de atributos privados. Quanto a classe ``Projeto'', a porcentagem de cobertura indica um índice satisfatório, pois a mesma possui métodos de manipulação para a geração de relatórios de projeto, esses métodos não foram exercitados pelos testes unitários, porque o escopo de teste definido é apenas o cálculo de capacidade de carga das estacas. O melhor índice de cobertura foi o da classe ``EngenheiroCivil'', nessa classe estão todas as rotinas de cálculo utilizadas pelo software, logo é a mais exercitada pelos testes.

%\begin{figure}[!t]
%\centering
%\includegraphics[width=2.5in]{myfigure}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
%\caption{Simulation results for the network.}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}

% Note that IEEE typically puts floats only at the top, even when this
% results in a large percentage of a column being occupied by floats.


% An example of a double column floating figure using two subfigures.
% (The subfig.sty package must be loaded for this to work.)
% The subfigure \label commands are set within each subfloat command,
% and the \label for the overall figure must come after \caption.
% \hfil is used as a separator to get equal spacing.
% Watch out that the combined width of all the subfigures on a 
% line do not exceed the text width or a line break will occur.
%
%\begin{figure*}[!t]
%\centering
%\subfloat[Case I]{\includegraphics[width=2.5in]{box}%
%\label{fig_first_case}}
%\hfil
%\subfloat[Case II]{\includegraphics[width=2.5in]{box}%
%\label{fig_second_case}}
%\caption{Simulation results for the network.}
%\label{fig_sim}
%\end{figure*}
%
% Note that often IEEE papers with subfigures do not employ subfigure
% captions (using the optional argument to \subfloat[]), but instead will
% reference/describe all of them (a), (b), etc., within the main caption.
% Be aware that for subfig.sty to generate the (a), (b), etc., subfigure
% labels, the optional argument to \subfloat must be present. If a
% subcaption is not desired, just leave its contents blank,
% e.g., \subfloat[].


% An example of a floating table. Note that, for IEEE style tables, the
% \caption command should come BEFORE the table and, given that table
% captions serve much like titles, are usually capitalized except for words
% such as a, an, and, as, at, but, by, for, in, nor, of, on, or, the, to
% and up, which are usually not capitalized unless they are the first or
% last word of the caption. Table text will default to \footnotesize as
% IEEE normally uses this smaller font for tables.
% The \label must come after \caption as always.
%
%\begin{table}[!t]
%% increase table row spacing, adjust to taste
%\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
%\caption{An Example of a Table}
%\label{table_example}
%\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
%\begin{tabular}{|c||c|}
%\hline
%One & Two\\
%\hline
%Three & Four\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{table}


% Note that the IEEE does not put floats in the very first column
% - or typically anywhere on the first page for that matter. Also,
% in-text middle ("here") positioning is typically not used, but it
% is allowed and encouraged for Computer Society conferences (but
% not Computer Society journals). Most IEEE journals/conferences use
% top floats exclusively. 
% Note that, LaTeX2e, unlike IEEE journals/conferences, places
% footnotes above bottom floats. This can be corrected via the
% \fnbelowfloat command of the stfloats package.


\section{Considerações Finais}

Durante o processo de desenvolvimento da ferramenta foi possível aplicar boas práticas de Engenharia de Software, dentre elas: a aplicação de técnicas para a investigação de requisitos, como entrevistas, questionários e \textit{workshops}; padrões arquiteturais e de projetos, como o padrão repositório, \textit{Model-View-Controller} (MVC) e \textit{Factory}; documentação de classes e métodos, utilizando um padrão definido para permitir o entendimento do código; e técnicas de teste, como a utilização da técnica de particionamento por equivalência para definir os testes de caixa-preta.

O objetivo do presente trabalho é apresentar a ferramenta SisFundacoes, a qual oferece suporte para a criação de projetos de dimensionamento de estacas para fundações profundas. A ferramenta permite ao Engenheiro Civil realizar o cálculo de capacidade de carga utilizando os dois métodos de cálculo da estimativa da capacidade, o proposto por Aoki-Velloso e o proposto por Décourt-Quaresma.

A partir dos resultados obtidos nos testes unitários pode-se afirmar que a ferramenta possui um nível satisfatório de confiabilidade quando comparado ao gabarito~\cite{referenciaNova14} utilizado como referência nos testes. Nesse sentido, a ferramenta pode ser utilizada tanto por profissionais de Engenharia Civil, como também por alunos em âmbito acadêmico.

\subsection{Trabalhos Futuros}

O próximo passo desse trabalho será aperfeiçoar a ferramenta para que seja possível obter exatidão nos resultados de aceitação dos testes unitários. Também, pretende-se realizar um experimento em ambiente controlado com alunos do curso de Engenharia Civil para coletar informações a respeito dos atributos de usabilidade da ferramenta, os quais influenciam diretamente em sua qualidade.

Além disso, será construído outro módulo na ferramenta, o qual será destinado ao cálculo quantitativo de obras. Esse módulo tem por objetivo informar ao Engenheiro Civil qual é a melhor opção (custo e benefício) de estacas para o seu projeto de fundação profunda. A Figura~\ref{diagramaDeCasoDeUsoTrabalhoFuturo} apresenta os casos de uso do novo módulo.

\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \includegraphics[width=2.8in,height=4.5cm]{diagramaDeCasoDeUsoTrabalhoFuturo.png}
 \caption{Diagrama de casos de uso do novo módulo.}
 \label{diagramaDeCasoDeUsoTrabalhoFuturo}
\end{figure}


% if have a single appendix:
%\appendix[Proof of the Zonklar Equations]
% or
%\appendix  % for no appendix heading
% do not use \section anymore after \appendix, only \section*
% is possibly needed

% use appendices with more than one appendix
% then use \section to start each appendix
% you must declare a \section before using any
% \subsection or using \label (\appendices by itself
% starts a section numbered zero.)
%


%\appendices
%\section{Casos de Uso}


% you can choose not to have a title for an appendix
% if you want by leaving the argument blank
%\section{}
%Appendix two text goes here.


% use section* for acknowledgment
%\section*{Agradecimentos}

%Universidade Federal do Pampa (UNIPAMPA), campus Alegrete, pela estrutura oferecida para a realização desse %trabalho.

% Can use something like this to put references on a page
% by themselves when using endfloat and the captionsoff option.
\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi



% trigger a \newpage just before the given reference
% number - used to balance the columns on the last page
% adjust value as needed - may need to be readjusted if
% the document is modified later
%\IEEEtriggeratref{8}
% The "triggered" command can be changed if desired:
%\IEEEtriggercmd{\enlargethispage{-5in}}

% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/
%\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
%\bibliography{IEEEabrv,../bib/paper}
%
% <OR> manually copy in the resultant .bbl file
% set second argument of \begin to the number of references
% (used to reserve space for the reference number labels box)
\begin{thebibliography}{1}
%\bibitem{GEORS:eduardo}
%C.~Eduardo Carvalho da; B.M. Gabriel and B. Magnos, \emph{Desenvolvimento de software para o cálculo %da capacidade de carga de fundações profundas} \hskip 1em plus
%  0.5em minus 0.4em\relax São Leopoldo, RS: VIII Seminário de Engenharia Geotécnica do Rio Grande do %Sul, 2015.

 \bibitem{azeredoEdificioAteSuaCobertura}\label{azeredo}
Azeredo, H. A., \emph{O Edifício até a sua cobertura.} \hskip 1em plus		
	0.5em minus 0.4em\relax Edgard Blucher. 2ª ed. São Paulo, 1997.

  \bibitem{ABNT:NBR}
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS, \emph{NBR 6122: Projeto e Execução de Fundações.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Rio de Janeiro, 2010.
  
  \bibitem{VELLOSOLOPES:2010}
Velloso. Dirceu e Lopes; Francisco de Rezende, \emph{Fundações: critérios de projeto, investigação do subsolo, fundações superficiais, fundações profundas.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax São Paulo, SP: Oficina de Textos, 2010.
  
  \bibitem{ABNT:NBR2}
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS, \emph{NBR  6484:  Solo  –
Sondagem de simples reconhecimento com SPT  –  Método de ensaio.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Rio de Janeiro, 2010.
  
  \bibitem{DECOURTCINTRA:1998}
Décourt. L. Albiero; J.H. e Cintra, \emph{Análise 
e projeto de fundações profundas.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax In: Hachichi, W. et 
al (Edit.). Fundações: teoria e prática. 2ª ed. PINI. p. 
265-301, 1998
  
  \bibitem{WASZLAVICK:2010}
Wazlawick. Raul Sidnei, \emph{Análise e Projeto de Sistemas de Informações Orientados a Objetos.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Elsevier. 2ª ed. Rio de Janeiro, 2010.
 
 \bibitem{PRESSMANN:2009}
Pressmann. Roger S., \emph{Software Engineering: A Practitioner's Approach.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax AMGH. 6ª ed. Mc Graw Hill, 2005.
 
 
 \bibitem{IANSOMMERVILLE:2007}
Sommerville. Ian, \emph{Engenharia de Software.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Pearson. 8ª ed. São Paulo, 2007.
  
  
 \bibitem{LIVRODETESTE}
Wazlawick. Raul Sidnei, \emph{Engenharia de Software: Conceitos e Práticas.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Campus. 1ª ed. São Paulo, 2013.  
%    \bibitem{AZEREDO}
%Azeredo. Hélio Alves de., \emph{O Edifício até a sua Cobertura} \hskip 1em plus
%  0.5em minus 0.4em\relax Bluncher. 2ª ed. São Paulo, 1997.
  
  
 \bibitem{GAMA}
Gama. Erich., \emph{Padrões de Projetos: Soluções Reutilizáveis.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Bookman. São Paulo, 2009.
  
  
 \bibitem{DEITELCOMOPROGRAMAR}
Deitel. H. M.; Deitel. P. J., \emph{Java, como programar.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Pearson Prentice Hall. 6ª ed. tradução: Edson Furmankiewicz. São Paulo, 2009.  
  
  
 \bibitem{LARMAN}
Larman. Craig, \emph{Utilizando UML e Padrões.} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Bookman. São Paulo, 2002.


 \bibitem{NOVOLIVRO}
Hurt. Robert L., \emph{Sistemas de Informações Contábeis: Conceitos Básicos e Temas Atuais} \hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax AMGH. 3ª ed. São Paulo, 2004.
  
 \bibitem{RefNoVA1:2}
Aoki. N; Velloso. D., \emph{An Approximate method to estimate the bearing capacity of piles.} \hskip 1em plus 
  0.5em minus 0.4em\relax In: PANAMERICAN CONFERENCE ON SOIL MECHANICS AND FOUNDATIONS ENGINEERING, 5., 1975. Buenos Aires. Proceedings... Buenos Aires, 1975.
 
 \bibitem{referenciaNova14}\label{planilhaDeCalculo}
Ferreira, T. R; Delalibera, R. G., \emph{Capacidade de Carga em Fundações por Estacas.}  \hskip 1em plus 
  0.5em minus 0.4em\relax In: http://pt.scribd.com/doc/136503412/Planilha-fundacoes-xls. Universidade Federal de Goiás. Catalão, 2006.
      
%\bibitem{Fundesp:2012}
%FUNDESP. \emph{Catálogo comercial: Fundações Especiais}.
%\hskip 1em plus
% 0.5em minus 0.4em\relax 2012. 80 p.
 
\end{thebibliography}

% biography section
% 
% If you have an EPS/PDF photo (graphicx package needed) extra braces are
% needed around the contents of the optional argument to biography to prevent
% the LaTeX parser from getting confused when it sees the complicated
% \includegraphics command within an optional argument. (You could create
% your own custom macro containing the \includegraphics command to make things
% simpler here.)
%\begin{IEEEbiography}[{\includegraphics[width=1in,height=1.25in,clip,keepaspectratio]{mshell}}]{Michael Shell}
% or if you just want to reserve a space for a photo:


% if you will not have a photo at all:


% insert where needed to balance the two columns on the last page with
% biographies
%\newpage



% You can push biographies down or up by placing
% a \vfill before or after them. The appropriate
% use of \vfill depends on what kind of text is
% on the last page and whether or not the columns
% are being equalized.

%\vfill

% Can be used to pull up biographies so that the bottom of the last one
% is flush with the other column.
%\enlargethispage{-5in}



% that's all folks
\end{document}


